\chapter*{Leçon 214: Théorème d'inversion locale, théorème des fonctions implicites. Exemples et application en analyse et en géométrie.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 214: Théorème d'inversion locale, théorème des fonctions implicites. Exemples et application en analyse et en géométrie.}

\titlebox{blue}{Références pour la leçon}{
	\textblue{\cite{Avez}} Avez, \emph{Calcul différentiel.}
	
	\textblue{\cite{BeckMalikPeyre}} Beck, Malik et Peyre, \emph{Objectif agrégation.}
	
	\textblue{\cite{Gourdon-analyse}} Gourdon, \emph{Analyse.}
	
	\textblue{\cite{Marco-Thieullen-Weil}} Marco, Thieullen et Weil, \emph{Mathématiques pour la L2.}
	
	\textblue{\cite{MneimneTestard}} Mneimne et Testard, \emph{Introduction à la théorie des groupes de Lie classique.}
	
	\textblue{\cite{Rouviere}} Rouvière, \emph{Petit guide de calcul différentiel à l'usage de la licence et de l'agrégation.}
	
	\textblue{\cite{Zavidovique}} Zavidovique, \emph{Un max de maths.}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.35\textwidth}
		Surjectivité de l'exponentielle
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Théorème des extremums liés
	\end{minipage}
}

\section*{Motivation}

\subsection*{Défense}

\begin{itemize}
	\item Grande idée du calcul différentiel: approchée une application (quelconque) par une application linéaire. 
	\item Application: Résoudre des systèmes d'équations via des systèmes linéaires.
	\item Interprétation géométrique qui permet de clarifier la notion de courbe
\end{itemize}


\subsection*{Ce qu'en dit le jury}

Il s’agit d’une leçon qui exige une bonne maîtrise du calcul différentiel. Même si le candidat ne propose pas ces thèmes en développement, on est en droit d’attendre de lui des idées de démonstration des deux théorèmes fondamentaux qui donnent son intitulé à la leçon. Il est indispensable de savoir mettre en pratique le théorème des fonctions implicites au moins dans le cas de deux variables réelles. On attend des applications en géométrie différentielle notamment dans la formalisation de la méthode des multiplicateurs de Lagrange. En ce qui concerne la preuve du théorème des extrema liés, la présentation de la preuve par raisonnement « sous-matriciel » est souvent obscure ; on privilégiera si possible une présentation géométrique s’appuyant sur l’espace tangent. Plusieurs inégalités classiques de l’analyse peuvent se démontrer avec ce point de vue : arithmético-géométrique, Hölder, Carleman, Hadamard,...

Pour aller plus loin, l’introduction des sous-variétés est naturelle dans cette leçon. Il s’agit aussi d’agrémenter cette leçon d’exemples et d’applications en géométrie, sur les courbes et les surfaces.

\section*{Métaplan}

\begin{description}
	\item[Introduction] \textbf{\cite[p.707]{Marco-Thieullen-Weil}}
	\begin{small}
		\textblue{Pendant toute cette leçon nous décidons de rester en dimension finie. Cependant, il est important de garder en tête que la majorité des résultats s'étendent sur des Banach (donc en dimension infinie). Quelques résultats peuvent de déduire du cadre des Banach comme le théorème de l'application ouverte ou par le résultat sur la perturbation de l'identité dans un Banach.}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item \cadre: On reste en dimension finie: $n, p, k \in \N^*$
			
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \definiton: $\Ck^k$-difféomorphisme
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \exemple: $x \mapsto x^2$ 
			\end{minipage}
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	\item[I.] \textbf{Théorème d'inversion locale (TIL)}
	\begin{small}
		\textblue{Le théorème d'inversion locale tente d'étendre les propriétés d'inversion des fonctions de $\R$ dans $\R$ et des applications linéaires. On cherche alors à résoudre $y = f(x)$ en $x = f^{-1}(y)$.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Quelques variantes de ce théorème \cite[p.185]{Rouviere}}
		\begin{small}
			\textblue{Nous donnons quelques variantes de ce théorème (après avoir énoncé le cas classique $\Ck^1$) ainsi que quelque applications. Pour le cas $\Ck^k$, on n'est pas obligé de de réécrire tout le théorème. La version globale telle que nous l'énonçons (il en existe des versions plus forte) nous ait d'aucune utilité en pratique. On en donne cependant une applique qui est un cas particulier du théorème d'Hadamard--Lévy. L'hypothèse $k$-dilatante entraîne que $f$ est propre et que $Df(x)$ est inversible en tout point.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.34\textwidth}
					\item \thm: Variante $\Ck^1$ \textblue{(Dessin)}
					\item \remarque: Variante $\Ck^k$
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \interpretation: Résolution d'équation
					\item \exemple~\cite[p.204]{Rouviere}: Calcul pratique
				\end{minipage}
				\item \cexemple~\cite[p.204]{Rouviere}: Fonction qui ne vérifient pas le théorème
				
				\begin{minipage}{.34\textwidth}
					\item \thm: Variante globale
					\item \cexemple: Fonction non globale
					\item \thm: Version holomorphe
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \remarque: En pratique revient à calculer l'inverse
					\item \application~\cite[p.221]{Rouviere}: Inversion globale
					\item \remarque: Aucune hypothèse sur la dérivée de $f$
				\end{minipage}
				\item \application~\cite[p.234]{Rouviere}: Inverse d'une fonction holomorphe
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Application en analyse \cite[p.190]{Rouviere}}
		\begin{small}
			\textblue{Le TIL possède de nombreuses applications, notamment en analyse. Nous allons en présenter quelques une. Le théorème de changement de coordonnées est une simple reformulation du théorème d'inversion locale. Noue en déduisons un corollaire qui est une généralisation du théorème de la base incomplète en algèbre linéaire. On peut ainsi simplifier un problème en changeant les coordonnées de fonctions qui y jouent un rôle important (résolution d'équations aux dérivées partielles).}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \thm: Changement de coordonnées
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \exemple~\cite[p.71]{Rouviere}: Coordonnées polaires
				\end{minipage}
				\item \corollaire: Base incomplète pour les fonctions
				\item \proposition~\cite{MneimneTestard}: La fonction $\exp$ est un $\Ck^1$-difféomorphisme
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \proposition~\cite[p.715]{Marco-Thieullen-Weil}: Isométrie de $\R^n$
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.48\textwidth}
					\item \thm~\cite[p.330]{Rouviere}: Lemme de Morse à deux variables
				\end{minipage}
				\item \application~\cite[p.341]{Rouviere}: Étude locale d'une conique
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Application en algèbre et en géométrie}
		\begin{small}
			\textblue{Le TIL possède de nombreuses applications, notamment en algèbre et en géométrie. La réduction des forme quadratique nous donne deux résultats essentielles: les formes quadratiques de même signature (donnée) forment un ouvert et les matrices symétriques assez proche de l'identité admettent une racine carrée symétrique. Le TIL transforme un système quelconque (de classe $\Ck^1$) de deux équations à deux inconnues se discute comme un système linéaire de rang le rang de la matrice jacobienne.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \thm: Théorème de D'Alembert--Gauss
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \proposition: Simplicité de $SO_n(\R)$
				\end{minipage}
				\item \proposition~\cite[p.209]{Rouviere}: Réduction des formes quadratiques
				\item \application~\cite[p.354]{Rouviere}: Lemme de Morse
				\item \application~\cite[p.211]{Rouviere}: Résolution de système d'équation 
				\item \textred{\thm~\cite[p.48]{Zavidovique}: Surjectivité de l'exponentielle de matrice}
				\item \application: $GL_n(\C)$ n'a pas de sous-groupe arbitrairement petit
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[II.] \textbf{Théorème des fonctions implicites}
	\begin{small}
		\textblue{Le théorème des fonctions implicites cherche à résoudre l'équation suivante: $f(x, y) = 0$ en exprimant $y$ comme une fonction en $c$, soit $ y= \varphi(x)$.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Quelques variantes de ce théorème \cite[p.192]{Rouviere}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \thm: Version $Ck^1$ \textblue{(Dessin)}
					\item \remarque: Calcul explicite
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \remarque: Version $Ck^k$
					\item \exemple~\cite[p.237]{Rouviere}: Calcul
				\end{minipage}
				\item \remarque: Historique et équivalence aux autres théorèmes
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Applications de ce théorème}
		\begin{small}
			\textblue{Le théorème des fonctions implicites joue un rôle important en physique. Il permet de résoudre des équations en approximant les solutions. Mais il est également à l'origine de la théorie de la relativité générale ainsi que l'excentricité de Kepler.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.38\textwidth}
					\item \thm~\cite[p.12]{BeckMalikPeyre}: Polynômes scindé
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \corollaire: Les polynômes scindés sur $\C$ est un ouvert
				\end{minipage}
				\item \application~\cite[p.240]{Rouviere}: Calcul de racines
				\item \application~\cite[p.245]{Rouviere}: Développement asymptotiques
				\item \remarque: Application en physique : relativité générale (Kepler)
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[III.] \textbf{Sous-variétés}
	\begin{small}
		\textblue{Le concept de sous-variété permet de clarifier la notion de courbe et de surface. Les sous-variétés sont une notion permettant d'uniformiser la théorie autours des objets appelés surface (parabole, ellipse, cylindre, tore, $\dots$). Elle se concentre sur l'aspect local des sous-ensembles de $\R^n$: ce sont des sous-espaces affines propres qui ont été transformés.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Sous-variété et espaces tangents \cite[p.196]{Rouviere}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Sous-variétés
					\item \definiton: Espace tangent
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \thm: Caractérisation des sous-variétés
					\item \remarque: Espace tangent affine
				\end{minipage}
				\item \thm: Caractérisation de l'espace tangent
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Théorème des extremum liés}
		\begin{small}
			\textblue{Le théorème des extremum liés est un théorème résolvant u problème d'extremum liés. Ceux-ci sont liés par une surface ou un courbe (en réalité une sous-variété) et on cherche un extremum pour ceux-ci.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \textred{\thm~\cite[p.103]{Avez}: Théorème des extremum liés} 
				\item \application~\cite[p.319]{Gourdon-analyse}: Inégalité arithmético-géométrique
				\item \application~\cite[p.409]{Rouviere}: Inégalité de Hadamard
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \application: Inégalité de Hölder 
				\end{minipage}\hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \application: Diagonalisation symétriques
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
\end{description}
